%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Des matrices et des rangs]
Déterminer le rang des matrices suivantes :
\begin{tasks}(2)
\task $A=\matrice{1 & 2 & 3 \\ 2 & 3 & 4 \\ 3 & 4 & 5}$
\task $B=\matrice{1 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 4 \\ 1 & 3 & 9}$
\task $C=\matrice{1 & 2 & 3 & 2 \\ 2 & 3 & 4 & 2 \\ 3 & 4 & 5 & 2}$
\task $D=\matrice{1 & 2 & 1 & 2 \\ -2 & -3 & 0 & -5 \\ 4 & 9 & 6 & 7 \\ 1 & -1 & -5 & 5}$
\end{tasks}
\end{exoApp}

\begin{correction}
On applique la méthode du pivot sur les colonnes pour échelonner la matrice, ce qui permet d'en déduire le résultat.
\begin{align*}
A &\sim \matrice{1&0&0\\2&-1&-2\\3&-2&-4} \sim \matrice{1&0&0\\2&-1&0\\3	&-2&0}.
\end{align*}
Ainsi, $A$ est de rang $2$.
\begin{align*}
B &\sim \matrice{1&0&0\\1&1&3\\1&2&8} \sim \matrice{1&0&0\\1&1&0\\1&2&4}.	
\end{align*}
Ainsi, $B$ est de rang $3$ : la matrice $B$ est donc inversible.
\begin{align*}
C &\sim \matrice{1&0&0&0\\2&-1&-2&-2\\3&-2&-4&-4}&\sim\matrice{1&0&0&0\\2&-1&0&0\\3&-2&0&0}.
\end{align*}
$C$ est de rang $2$.
Enfin :
\begin{align*}
D&\sim \matrice{1&0&0&0\\-2&1&2&-1\\4&1&2&-1\\1&-3&-6&3} \sim \matrice{1&0&0&0\\-2&1&0&0\\4&1&0&0\\1&-3&0&0}
\end{align*}
$D$ est de rang $2$.

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
